\chapter{Conclusion}\label{chpt:conclusion}
\section{Sommaire}
% Ressortir la nature des travaux, résultats importants & conclusions qui en découlent RELIÉS AUX OBJECTIFS. Réponse à la question de recherche
Le présent projet de recherche s'inscrit dans le domaine de l'adaptation dans les logiciels. Avec l'essor de l'Internet des Objects, les logiciels sont désormais présents dans une multitude d'appareils et l'automatisation de tâches de façon personnalisée. Cependant, mettre en place l'adaptation, particulièrement dans les interfaces personne-machine, reste un défi de taille. Il s'agit ainsi de chercher des techniques pour structurer un logiciel de sorte que l'adaptation puisse facilement et graduellement être ajoutée. De plus, il est nécessaire d'utiliser une façon adéquate de communiquer cette structure afin qu'elle soit utilisable dans une grande variété de logiciels, le plus indépendamment possible des technologies utilisées.

Les patrons de conception sont une formalisation d'une solution logicielle à un problème récurrent d'implémentation. Ces derniers sont largement utilisés dans le domaine du développement logiciel. Ainsi, l'objectif pour le présent projet de recherche était de trouver \emph{quels sont les patrons de conception qui permettent l'implémentation graduelle de mécanismes d'adaptation dans les interfaces graphiques}. Pour atteindre cet objectif, une analyse en profondeur de la littérature sur le sujet de l'adaptation dans les logiciels a été faite afin de déceler les concepts et approches que partagent les travaux de l'état de l'art. Depuis ceux-ci, des patrons de conception ont été développés dans le contexte d'un processus itératif où des préoccupations de l'adaptation étaient abordées et implémentés depuis les solutions dans l'état de l'art dans des prototypes démonstratifs. Les approches utilisées pouvaient alors être critiquées et des lacunes identifiées de sorte que des améliorations puissent être apportées. Une fois que les préoccupations essentielles à la réalisation d'une application graphique furent couvertes, des patrons de conception ont été produits depuis une généralisation des solutions explorées.

Ces patrons de conception ont ensuite été implémentés dans une librairie de référence nommée \emph{AdaptivePy}. Cette dernière fut utilisée afin de développer un prototype d'application graphique adaptative pour une étude de cas. Cette application est un jeu-questionnaire où les réponses passées influencent le nombre d'options proposées à l'utilisateur pour favoriser la polarisation des résultats. Une version de ce prototype utilisant une approche \emph{ad hoc} (sans la librairie) a été implémentée et utilisée pour comparaison. Les gains observés se situent principalement au niveau de la séparation des préoccupations, de la cohésion des méthodes, de la localisation des changements pour l'ajout de l'adaptation et de l'extensibilité. Ces propriétés induisent une meilleure maintenabilité. En plus, comme les composants adaptatifs formant l'application sont des instances autonomes, il est possible de les utiliser pour faire la conception de l'interface dans un éditeur graphique, ce qui n'était pas possible pour l'implémentation \emph{ad hoc}. Pour les développeurs, cela représente un avantage, car le déroulement du travail (\emph{workflow}) se rapproche plus de ce qui est habituel dans le domaine du développement d'interfaces graphiques.

Une fois les patrons formalisés et utilisés dans une application concrète, il a été réalisé que ces derniers ne suffisent pas à assurer une structure optimale ou valide à l'exécution de l'application. Pour mieux évaluer la structure induite par les patrons de conception, des métriques traditionnelles ont été analysées afin de déceler des analogies avec les éléments à évaluer d'un logiciel adaptatif. Par la suite, la structure induite elle-même a été analysée afin d'identifier des éléments de mesure pouvant servir à l'élaboration de métriques. Trois métriques potentielles ont été proposées et une d'entre elles, la couverture de l'espace d'adaptation, a été sélectionnée pour être formalisée.

En fonction des situations supportées par les composants adaptatifs, une situation n'étant supportée par aucun composant offrant un certain service induira un comportement indéfini au logiciel nécessitant ce service. Comme les composants adaptatifs doivent définir explicitement les situations qu'ils supportent sous forme << d'espace d'adaptation >>, une métrique visant l'évaluation de la couverture de cet espace a été proposée pour quantifier la proportion des situations atteignables supportées par un composant. De cette façon, il est possible pour un développeur de déterminer si un composant adaptatif peut induire des comportements indéfinis. Aussi, un développeur peut évaluer l'impact des actions qu'il a entreprises pour mieux couvrir les situations pouvant être rencontrées par le logiciel (augmentation, diminution ou aucun changement de la couverture). Deux versions de cette métrique ont été proposées : l'une basée sur les situations atteignables de façon théorique, soit en fonction de la modélisation faite du contexte, et l'autre sur les situations concrètement atteignables, soit en fonction des valeurs qui peuvent être rencontrées à l'exécution. Ces métriques ont été nommées respectivement << couverture modélisée de l'espace d'adaptation >> et << couverture effective de l'espace d'adaptation >>. Elles ont été formalisées dans un format similaire au standard ISO/IEC 25023 et appliquées dans le cadre d'une application typique. Les actions correctives sujettes à améliorer la couverture ont également été proposées et leur impact démontré.

Le projet de recherche a été organisé de sorte que les deux grands objectifs de recherche (la proposition de patrons de conception et la proposition de métriques pour la validation) soient abordés directement dans des articles séparés. Les détails additionnels fournis dans ce mémoire au niveau de la méthodologie et des approches connexes explorées permettent de démontrer la façon dont les travaux ont été réalisés. L'ensemble de ces éléments rencontrent donc la totalité des objectifs de recherche et les résultats obtenus forment une avancée notable de l'état de l'art au niveau des techniques de structuration de l'adaptation dans les logiciels de domaines variés.

Au final, la réponse à la question de recherche est donnée par la proposition des patrons de conception Moniteur, Proxy router et Composant adaptatif conjointement à la validation par les métriques de couverture modélisée et effective de l'espace d'adaptation. La structure de base mise en place par l'application des patrons de conception permet bien l'implémentation de différents mécanismes d'adaptation pendant le cycle de développement d'un logiciel adaptatif. Les mécanismes d'adaptation étant implémentés sous forme de stratégies, il est facile d'en comparer et d'en ajouter de façon graduelle.

\section{Contributions}
% Quelles sont les contributions ORIGINALES. __Justifier__
Les contributions originales au projet de recherche sont les patrons de conception et les métriques proposées. Une description plus détaillée de chacun est donnée dans cette section.

\subsection{Patrons de conception}
Les patrons de conception sont des formalisations de solutions à des problèmes récurrents, dans ce cas-ci au niveau de la structuration de préoccupation de l'adaptation. Les patrons proposés sont originaux, car ils sont une généralisation de solutions plus spécifiques à divers domaines. Ils sont composés de certains patrons existants plus primitifs, mais leur structure telle que présentée est originale. Surtout, leur utilisation commune pour mettre en place une structure alliant la paramétrisation et la substitution de composants dans une optique de collaboration est une avancée notable de l'état de l'art.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Moniteur :} Le patron de conception moniteur met en place une structure qui permet l'utilisation de données d'adaptation pour le contrôle de l'adaptation d'un ensemble de composants. Une approche basée sur des évènements permet d'émettre des notifications lorsque des changements de valeurs sont détectés. Ces notifications sont envoyées aux composants intéressés et peuvent induire une adaptation. Les données d'adaptation sont fournies par des entités dédiées qui ont la responsabilité d'offrir une valeur dans un domaine connu, modélisé pour un type de données à la conception. Il est donc possible d'avoir plusieurs façons d'obtenir un type de données d'adaptation.
  \item \textbf{Proxy routeur :} Le patron de conception proxy routeur permet de rediriger les appels de fonction envers un composant concret en fonction d'une stratégie de routage. Ce patron est une utilisation collaborative des patrons proxy qui réalise un délégué pour un service et routeur qui redistribue un flux en fonction de stratégies spécifiques au domaine. Ce patron de conception met donc en place une structure supportant la substitution de composants et le découplage de mécanismes d'adaptation.
  \item \textbf{Composant adaptatif :} Le patron de conception composant adaptatif tire parti des deux autres patrons en ajoutant une structure générale pour un composant qui permet d'effectuer de l'adaptation par paramétrisation et par substitution. Le patron impose la divulgation par une interface commune d'un espace d'adaptation qui stipule les situations contextuelles supportées par le composant par l'une ou l'autre des méthodes d'adaptation. Aussi, un lien de dépendance sur un gestionnaire d'évènements pour l'obtention de notification de changement de données d'adaptation est imposé. De cette façon, l'ensemble des composants partageant ce gestionnaire peuvent participer de façon collaborative à un plan d'adaptation puisque ces derniers s'entendent alors sur l'état du système à tout moment. Le fait qu'un candidat de substitution tel que défini dans le patron Proxy routeur puisse être un composant adaptatif, il est également possible de créer des hiérarchies d'une taille arbitraire de composants adaptatifs. Cette structure se prête particulièrement bien aux applications graphiques.
\end{itemize}

\subsection{Métriques d'évaluation}
Bien que trois métriques générales aient été proposées, une formalisation de seulement une d'entre elles en deux versions spécifiques a été effectuée dans le cadre du présent projet de recherche. Cependant, il est adéquat de les mentionner ici puisqu'elles sont, en effet, originales dans le contexte des logiciels adaptatifs.

\subsubsection{Profondeur de l'arbre de substitution}
Comme un arbre peut être généré depuis les liens de candidature de substitution pour les composants adaptatifs, la profondeur de cet arbre peut être considéré comme une mesure de la complexité d'exécution de l'adaptation. Plus le nombre de niveaux de l'arbre est grand, plus l'exécution d'une reconfiguration, par exemple, a un potentiel de complexité élevé.

\subsubsection{Stabilité de l'adaptation}
Les relations de dépendance entre les moniteurs et les composants adaptatifs peuvent donner lieu à un cycle d'adaptation potentiellement infini. Une telle situation est indésirable, or le nombre de tels cycles dans une architecture peut être considérée une mesure de la stabilité d'adaptation. La valeur idéale est 0, soit l'absence complète de cycles.

\subsubsection{Couverture de l'espace d'adaptation (\emph{retenue})}
L'espace d'adaptation est l'ensemble des situations contextuelles que supporte un composant. Ainsi, la proportion de cet ensemble sur l'ensemble des situations atteignable par le système, sa << couverture >>, est un indicateur de la présence de situations qui ne sont pas supportées par ce composant. Il s'agit également d'un indicateur de la spécialisation d'un composant; un composant supportant toutes les situations est << général >>, tandis qu'un composant supportant peu de situations est << spécifique >>. On peut donc comparer deux composants et indiquer que l'un est plus spécifique ou général que l'autre.

\subsection{Métriques spécifiques formalisées}
La métrique de couverture de l'espace d'adaptation a été spécialisée en deux versions. Ces versions sont synthétisées ici.

\subsubsection{Couverture \emph{modélisée} de l'espace d'adaptation}
Cette couverture est basée sur l'espace contextuel que forment les valeurs possibles des \textbf{paramètres}. Les paramètres définissent un type de donnée d'adaptation ainsi que son domaine de valeurs \emph{théorique}. Ainsi, un composant adaptatif peut être développé pour supporter un ensemble de situations qui pourraient être rencontrées dans n'importe lequel des environnements d'exécution. La métrique indique la proportion sur l'ensemble de ces situations potentielles, neutre de l'environnement d'exécution, que supporte un composant. Cette propriété permet d'être calculée à la conception sans connaissance des environnements de déploiement.

\subsubsection{Couverture \emph{effective} de l'espace d'adaptation}
Cette couverture est basée sur l'espace contextuel que forment les valeurs possibles des \textbf{moniteurs}. Un moniteur a la responsabilité de fournir une valeur parmi celles définies par un et un seul paramètre. Comme ces valeurs sont fournies à l'exécution, la méthode de surveillance et de collecte des données peut être dépendante de l'environnement de déploiement. Les moniteurs offrent donc un domaine de valeurs \emph{pratique} pour l'ensemble des données d'adaptations. La métrique indique la proportion sur l'ensemble des situations qui pourraient être rencontrées à l'exécution que supporte un composant. Comme ni l'identité des moniteurs ni même les valeurs qu'ils peuvent fournir ne sont pas fixes à la conception, cette métrique ne peut être calculée qu'à l'exécution. Il est cependant possible de calculer la métrique à la conception en spécifiant un ensemble de moniteurs.

\section{Travaux futurs}
% Nouvelles perspectives de recherche. Clarifier ce qui n'a pas été couvert par les travaux ou insuffisamment.
Les travaux du présent projet de recherche sont concentrés sur l'identification de concepts fondamentaux pour la structure d'un logiciel adaptatif et des méthodes pour mettre en place cette structure dans une grande variété de logiciels, mais particulièrement pour les applications graphiques. Cependant, certains éléments n'ont pas été entièrement couverts ou simplement omis pour préciser les éléments de recherche ou faciliter l'obtention de résultats. Le sujet de cette section est donc de clarifier les éléments qui n'ont pas été couverts par le présent projet de recherche et d'indiquer des pistes pour les travaux futurs.

\subsection{Éléments à approfondir dans le cadre de recherches futures}
Le présent projet de recherche atteint tous les objectifs fixés initialement dans la définition de projet. Cependant, l'attention particulière du projet de recherche a été sur le développement d'une structure pour le développement d'interfaces graphiques. Ainsi, en focalisant sur ce domaine, certains concepts inapplicables comme le support de transactions simultanées envers plusieurs délégués (pour les systèmes distribués en réseau) ont été mis de côté. L'étendue du domaine de l'adaptation dans les logiciels étant beaucoup plus large que les limites fixées pour le projet de recherche, certains aspects pourraient être approfondis dans le futur.

Par exemple, comme la structure de base mise en place par l'application de patrons de conception est neutre de mécanismes d'adaptation, il serait intéressant de démontrer par le biais de plusieurs prototypes l'utilisation de différents mécanismes avec une même structure. Par exemple, l'utilisation d'un moteur d'inférence par règles pour l'adaptation est un mécanisme populaire et son implémentation dans le cadre de la structure de base pourrait servir de guide pour des développeurs désirant l'utiliser.

Dans le premier article, des métriques étaient utilisées de façon qualitative pour effectuer une analyse des gains en qualité apportés par l'utilisation des patrons de conception. Dans des travaux futur, il pourrait être intéressant de quantifier ces métriques (cohésion des méthodes, séparation des préoccupations) et d'automatiser leur calcul afin qu'elles puissent être utilisées plus facilement dans le cadre de prototypes complexes.
% Un autre élément qui aurait pu être plus poussé est l'analyse quantitative pour la comparaison du prototype de l'étude de cas dans le premier article. La complexité de la mise en place d'une analyse plus poussée est en grande partie liée à l'absence de métriques offrant un réel indicateur de la qualité de la \emph{structure}. Plutôt, les métriques spécifiques à l'adaptation visent la qualification des mécanismes d'adaptation ou de la performance de ceux-ci. Dans le contexte du prototype, le mécanisme était le même et aucune différence fonctionnelle n'existait. Les métriques de qualité des logiciels traditionnels (ex.: séparation des préoccupations, cohésion) ont donc été utilisées, mais de façon qualitative vue la simplicité du prototype. Une librairie pour le calcul de métriques logicielles comme la complexité cyclomatique de McCabe et l'index de maintenabilité a été utilisée pour analyser les implémentations à des fins exploratoires, mais les avantages que procurent les patrons de conception n'étaient pas représentés. Ainsi, il aurait été intéressant de quantifier les métriques de cohésion et de séparation des préoccupations. Cependant, une méthode qui n'est pas basée sur la classification manuelle des préoccupations rendait cette analyse hautement subjective et réduisait donc la valeur scientifique de l'évaluation.

Dans le cas des métriques, il serait intéressant de formaliser les autres métriques potentielles qui ont été proposées (\emph{profondeur de l'arbre de substitution, stabilité de l'adaptation}) dans le format ISO/IEC 25023. Un élément qui aurait pu être plus couvert par rapport à la métrique formalisée est son utilisation dans une vaste gamme d'applications, soit des applications simples et d'autres très complexes.
Ainsi, dans un projet futur, il serait possible de mieux évaluer la difficulté d'application des actions correctives et de proposer des pistes pour accompagner les développeurs dans leur application.
Il a déjà été indiqué qu'une quantité importante de paramètres (plus de trois) empêchait la représentation graphique de l'espace contextuel et donc la détermination et l'application des actions correctives proposées. Aussi, les impacts possiblement négatifs (effets secondaires) qu'aurait l'application de chacune des actions correctives pourraient être explorés. Il serait notamment utile de mieux comprendre les impacts de choisir une action corrective par rapport à une autre en fonction du manque de couverture détecté.

\subsection{Nouvelles perspectives de recherche}
Étant donné que le projet de recherche visait spécifiquement les interfaces graphiques, il serait intéressant d'explorer les avenues apportées par l'adaptation dans ce domaine. Plusieurs travaux existants visent à mettre en place des mécanismes d'adaptation dans les interfaces graphiques \mbox{(<< \emph{plastic ui} >> \cite{Collignon2008, Coutaz2010, majrashi2015})}, mais aucune structure de base n'est mise de l'avant pour supporter une grande variété de mécanismes. Un aspect qui pourrait être étudié est la façon dont une interface peut adapter son comportement en fonction du médium d'entrée (souris, clavier, stylet, écran capacitif). En théorie, l'utilisation des patrons de conception permettrait de mettre en place une structure adéquate pour le développement d'une telle interface, mais les éléments de conception dans le domaine des interfaces personne-machine ne sont pas spécifiquement adressés dans la présente recherche. Ainsi, une avenue serait de créer une banque de contrôles pour les interfaces graphiques qui s'adaptent au médium d'entrée. La fonctionnalité de prévisualisation de l'adaptation qui est rendue possible dans l'éditeur graphique permettrait de faciliter la conception de tels composants. Un type de composant complexe à développer pour ce domaine de contexte serait des \mbox{<< \emph{layouts} >>}, soit des \emph{widgets} qui disposent d'autres \emph{widgets} dans une région de l'interface.

Un autre aspect qui serait à explorer est l'expansion de la librairie AdaptivePy pour supporter par défaut les transitions d'états intermédiaires pour composants lors du transfert d'état. Ainsi, les transactions concurrentielles pourraient être supportées et la librairie serait mieux adaptée aux systèmes distribués en réseau. Une extension de la librairie spécifique à l'utilisation pour la création d'interfaces pourrait également être créée pour simplifier son utilisation pour ce genre d'applications.

Finalement, une perspective de recherche intéressante serait d'automatiser l'application des patrons de conception afin qu'une application puisse être générée depuis des requis haut niveau d'adaptation et une modélisation de l'espace contextuel. Ainsi, il serait en théorie possible de générer une base d'application qui pourrait alors être utilisée comme un \emph{framework}. Cela pourrait permettre de régler en partie le problème de spécialisation des \emph{frameworks} et permettrait de minimiser les problèmes liés à une mauvaise implémentation des patrons. Dans le cas des interfaces graphiques, il serait intéressant de considérer si la majeure partie de l'interface pourrait être générée automatiquement depuis la spécification d'un appareil, plate forme, type d'utilisateur et méthodes d'entrée et d'affichage.
